[震驚世界] 中國公布最新考古成果 稱中華五千年文明被證實

大陸中心／綜合報導

國新辦28日召開新聞發布會公布「中華文明探源工程」研究成果，並通過對浙江良渚、山西陶寺、陝西石峁等眾多遺址開展大規模考古發掘，實證了中國5000年的歷史文明。探源研究發現，中國文明是散佈在黃河、長江和西遼河流域的許多地方文明構成的一個巨大叢體，規模遠超世界上其它幾個古代文明。

據《央視網》報導，探源工程的研究團隊認為，距今5800年左右，黃河、長江中下游以及西遼河等區域出現了文明起源跡象，直到距今3800年前後，中原地區形成了更為成熟的文明形態。

報導指出，從浙江良渚遺址能發現長1800公尺、面積近300萬平方公尺的內城和面積達800萬平方公尺的外城，還有為了防止遭洪水侵害所堆砌的大型水壩。

在山西陶寺遺址中，同樣發現了修建於距今4300年前的巨型城址，280萬平方公尺的城內有宮殿區、手工作業坊區、一般居民區和墓葬區等嚴格的功能分區。

陝西石峁古城的總面積達400萬平方公尺，是由皇城、內城和外城構成，古城則是用石塊在丘陵之上壘築而成，皇城的城牆高達9公尺，外城的城門建有雄偉高大的垛樓。

探源研究認為，中華文明廣泛吸收了外來文明的影響，例如源自西亞、中亞等地區的小麥栽培技術，黃牛和綿羊等家畜的飼養以及青銅冶煉技術逐步融入中華文明之中。

此外，最新的考古發現表明，中國是水稻和粟、黍的發源地，這也是「探源工程」一個重要內容。大約在一萬年前，南方已經開始種植水稻，北方開始種植粟、黍，就是小米和黏的黃米。

中華文明起源與早期發展綜合研究項目執行組長王巍表示，各地區都開始出現了初期的文明，它的標誌是王權的出現，大的城址、高等級的建築，都是判斷文明的一個重要標示。

據了解，文獻傳說有「天下萬國」的說法，研究團隊稱為「古國時代」，認為距今5000年前黃河、長江中下游以及西遼河等區域已進入文明階段，出現了國家。各地方文明分別有自己的演進方式、特點，所以成為「一體化」趨勢，匯成中國文明的洪流，並在古國時代晚期，以河南二里頭為代表的中原地區，大量吸收各種外來的先進文化因素。

報導指出，凌家灘遺址位於安徽含山縣銅閘鎮凌家灘自然村，自1987年發掘以來，已經出土了大量精美的玉器、石器、陶器等文物，其中玉器最為突出。考古專家認為，製作工藝高超的玉器，需要一批脫離或半脫離農業勞動的專門玉工，所以手工業必須從農業中脫離出來，反映著當時社會的重大變革。

考古專家介紹，凌家灘遺址鼎盛時期距今約5500年至5300年，在此之前並不顯眼，與目前已知的周圍20多個遺址均為小聚落。此後這些聚落慢慢消失或衰落，位置相對居中的凌家灘，最終演變成為當時長江中下游地區面積最大、最發達的區域中心。

「中華文明探源工程」是繼「夏商周斷代工程」之後，一項由中國支持的多學科結合、研究中國歷史與古代文化的重大科研項目，已實施4個階段的研究工作。

北京大學考古文博學院教授趙輝說，「中華文明的起源和早期發展是一段沒有被文字直接記載下來的歷史，到今天，我們已經可以對這段歷史進行描述，從而填補了歷史上這一關鍵時段的空白。」

原文網址: 「古國時代」發現國家雛形 證明中華文明存在5000年 |

5000年文明到而家仲未進化到

中國香港太空館寫8000年喎, 贏國太謙就假架喇

佢係搵緊夏商周證據定之前文明既證據？

係

二里頭當係夏, 其他石器遺跡就話係堯舜時代

中華人民共和國 成立於。。。。。

滿蒙人學人講探究中原文明，當自己真係有五千年

蒙古果陣就滅左啦

斷代工程連中央都睇唔過眼要停，而家仲要吹大d

文明出現既最重要特徵係文字既出現
而家考古挖出來既一堆新石器時代文化根本就冇文字，稱唔上文明
成熟既文字要去到商朝先出現，呢個到而家都冇變過

咁點解領土唔係繼承返五千年歷史？

商朝初期文字已經好成熟，所以我相信係有夏存在
所以我覺得呢個考古只係一個文化

其實夏都已經有文字出土，不過得好基礎嘅字樣，部份可以同甲骨文對照，但好多都未辨認到。青銅器就大量有嘅，呢個唔成問題。但至於係咪一個「朝」就值得商榷。相反大家可能未必知道有虞朝呢回事

k

其實係唔係「夏都」都成問題，最大可能只係商早期文化

古代華夏文化美德文明已經喺文化大革命入面蕩然無存

呢樣就唔會，你睇下饒宗頤早起嘅辯證同埋啲考古書就唔會咁講
其實夏商周係三個完全唔同嘅文化黎，有幾個時段比較重要，商中後由不斷遷都到定居，代表左農業發展技術成熟，同埋防洪成熟，周嘅分封到秦慢慢演變成一個帝國。不過大家如果係研究秦漢、先秦歷史唔可以忽略當時好撚迷信同埋好深信啲巫，天象呢啲嘢，封禪祭祀天文係好專門嘅知識黎

上一代出色嘅學者都係曬香港台灣，之後去外國
去日本，外國唐人街仲有傳統中華特色過支那

辯證同考古書點講？

個時點同現在

陶文多數當proto-writing，甲骨文都係商晚期先大量出土

講緊斷咗呀，即係我地唔係佢地

夏朝應該睇成由部落變成城市既過渡時代
叫唔叫文明好睇點定義

不過夏朝唔會冇啦啦彈出黎
之前一定仲有更raw既時代

至於猿人已經成萬年前既事⋯

定義係好重要
一直以來國際歷史學界都以文字出現定義文明既出現
而家大陸班專家就想改定義，認為有國家組織、社會分化就有文明，令到佢地可以將中國文明史由3千多年推前到5千年
但個問題係，如果套用同樣定義，其他文明既歷史同樣會向前推

好似唔止咁少，好似係宇宙大爆炸之前已經有贏國。

佢就係想以河南一帶出土既新石器時代村落, 再推溯自己既起源
不過只係中國先會咁講, 外面人講史只會話「呢個地方有東方族群居住」, 而唔係「呢個地方係中國人既起源, 幾千年前已經存在」

係中國先會偷換概念, 教科書再亂教一通
我地以前都被荼毒不少

屌你地球自古以來都是中國的。

學術討論
紅字好值得商榷
有冇文字好似唔係判定係唔係文明嘅主要準則
應該掉轉嚟講 文明通常都有文字
當然 有啲真係冇 譬如印加文明

二里頭就點都唔係商早期掛

目前嚟講 陶文應該唔算文字

二里頭分前期和晚期, 前期屬新石器時代, 大量文物出土在晚期, 即可能係商早期

但係印加都有複雜且能表達既符號做交流
佢地既繩結文字, 今人未能解讀, 但未代表其缺乏文字, 只係表達唔同

講到文字, 馬雅文明既文字就係特別, 比較似石像堆砌, 但有熟悉馬雅既人講過, 佢地堆石像寫法/畫法位置不同, 就有唔同含意, 外人眼中都可能只係圖像

...說話又唔可以咁講
文字嘅定義係用嚟書寫語言嘅符號
學你話齋 奇普係愛嚟做記錄嘅繩結
類似古中國同夏威夷嘅結繩記事
好難稱得上係「繩結文字」

馬雅文字嘅形體係「神怪」啲
但係佢嘅原理同漢字差唔多
係意音文字

印加係由始至終都冇文字而係用另一樣嘢代替文字
中國係由冇文字到有文字, 從來冇另外一樣嘢取代過文字
不可混為一談

又羊

5000件文化都仲未識去廁所痾屎
利害了 支那狗

嚴格嚟講 我冇混為一談

我想帶出嘅係一個文明嘅起點唔係(單單)取決於有冇文字

印加嘅情況係佢地由始至終都冇文字
但係我地唔會話佢地咁多年嚟建立嘅只係史前文化

同理 中美洲諸文明可以話始於奧爾梅克文明(約前1500至前400年)
但係佢地嘅「原始文字」係中後期先出現
而且奧爾梅克人好有可能去到晚期都冇發明過真正嘅書寫系統
但係我地都唔會話佢地只係建立過史前文化

中國嘅情況亦都一樣 冇話一定要以甲骨文嘅誕生去定義華夏文明嘅起點
只要有足夠證據證明夏朝存在並且係一個相對成熟嘅社會
就算冇文字(或者只有原始文字)都可以視之為文明

你唔明人地講乜

其實係話文字係文明其中一個重要指標, 嚴格嚟講一定要有文字或其他替代品, 而唔係好似大陸咁唔承認呢個要求

宋朝之後既中國已經係另外一回事喇

我冇惡意 但係我唔明點解你話我唔明

「一直以來國際歷史學界都以文字出現定義文明既出現」
「印加係由始至終都冇文字而係用另一樣嘢代替文字
中國係由冇文字到有文字, 從來冇另外一樣嘢取代過文字
不可混為一談」

我質疑紅字嗰句
跟住我就舉咗印加文明做例子
指出就算人地用奇普 學者都唔會因為咁話佢地建立嘅只係史前文化

之後你就打咗藍字嗰段
你嘅意思係奇普可以視為同文字同等嘅野
所以印加嘅情況仍然係同夏商唔同
前者係一直都有「文字」 而後者係夏冇商有
所以你覺得我混為一談

問題係奇普根本就唔能夠視為文字
佢只係好似古中國同夏威夷嘅結繩記事
根本就唔係用嚟標記語言
將奇普同文字歸為同一類野就真係混為一談
你對我嘅指控(話我將兩者混為一談)本身就有問題

「同理 中美洲諸文明可以話始於奧爾梅克文明(約前1500至前400年)
但係佢地嘅「原始文字」係中後期先出現
而且奧爾梅克人好有可能去到晚期都冇發明過真正嘅書寫系統
但係我地都唔會話佢地只係建立過史前文化」

而呢段就係再次援引例子去論證文明嘅開端唔係單單以有冇文字去判定
亦即係再次駁斥你紅字嗰句嘅論點

所謂中國文明8000年同上太空有乜撚關係😂

暗串緊支那

印加結繩算唔算"文字"係有爭議, 佢未必係記録你所講嘅"語言", 但肯定係代替文字用來記錄思想嘅一種方式.

記事结繩 印加人的文字?

*記事繩和文字

南美印加文明留下的精美建築顯示出當時已有高度發達的政治和社會形態﹐但他們卻沒有留下任何形式的文字記錄﹐而其它的古代文明如美索不達米亞﹐埃及﹐中國﹐中美洲的瑪雅文化﹐均留有豐富的文字記錄史。

先前考古學家們認為印加人可能用一種叫基普(khipu)的結繩來記事。通常﹐結繩是用羊毛或駱駝毛編織而成﹐最多被染成七種不同的顏色。古印加人透過記事繩上打結的形狀和大小、結与結之間的距离以及每個結在繩上所在的位置，記錄生活中的各种要事。而統治者也透過記事繩來了解各地的收成、稅收、帳目情況，甚至敵情等。

傳統的觀念認為基普記事繩只是一種象算盤一樣的計數器。而近來科學家們開始認為這些結繩不僅僅是用來記事的﹐它很有可能與印加人的文字有關。關於這方面的報導﹐其中之一是紐約時報去年8月份的一篇文章。

“大多數嚴肅的學者這不僅僅是計數器﹐也許遠不止(計數器)﹐”紐約大學布法羅分校的Galen Brokaw博士說。Brokaw是古安第斯文字專家﹐去年6月13日的“科學”雜誌提到過他的研究。

哈佛大學的博士Gary Urton認為﹐如果真是一種書寫方式的話﹐這將是與任何其它古代的文字都不同(的系統)﹐它應更象三維的二進制代碼﹐和計算機語言類似。

然而也有不同意見﹕加州伯克萊的 Patricia J. Lyon博士一直認為﹐基普的繩辨個性化很突出﹐它極有可能是作者把記憶中的事物用編織體現的一種手法。她認為如此個性化的東西不適合作為語言﹐因為只有製作者本人能明白。

而且文字作為文明指標主要係史前考古學上嘅考慮, 而印加文明係由西方人親眼目睹及記録, 已經有充份証據, 嚴格意義上嘅"文字"要求唔一定適用。

至於奧爾梅克文明擁有廣義上嘅文字已經係學界共識, 不過未能破譯, 係唔係要加上"書寫系統" 呢樣嘢就未聽過.

原來如此

孫大炮講驅逐虜都過左成百年，到今日中華大地仲係俾斯夫拉韃靼雜種人嘅傀儡政權控制，實在可悲。

全天下嘅華人係時候撥亂反正，跟隨美國反攻中原，將全部滿蒙餘孽，驅逐回蒙古滿洲，重建一個只有現代漢人嘅國家

我覺得你應該停止扭曲文字嘅定義
文字係指用嚟書寫/拼寫/表記語言嘅符號
我從來冇否定過結繩記事可以用嚟攜帶稍為複雜嘅訊息
但係冇得否認嘅係奇普唔係文字
所以假如閣下堅持「一直以來國際歷史學界都以文字出現定義文明既出現」嘅觀點
咁印加文明以及夏朝都唔應該視為真正嘅文明

「而且文字作為文明指標主要係史前考古學上嘅考慮, 而印加文明係由西方人親眼目睹及記録, 已經有充份証據, 嚴格意義上嘅"文字"要求唔一定適用。」
呢段有道理 事實上 呢樣正正係我喺上面講嘅野 有冇文字唔係判定文明開端嘅唯一準則

「奧爾梅克文明擁有廣義上嘅文字已經係學界共識, 不過未能破譯, 係唔係要加上"書寫系統" 呢樣嘢就未聽過」
藍字嗰句好可圈可點
唔係話我包拗頸 但係平心而論 卡斯卡哈爾石塊上面嘅野可唔可以視為真正嘅文字(即係剔除類文字)本身好難話係共識(David Grove, Christopher Pool, Max Schvoerer, Karen Bruhns等學者對上面嘅符號係咪文字有保留) 學你話齋 學者解讀唔到啲符號攜帶嘅訊識 根本唔知係唔係拼寫緊語言
咁又點會好肯定佢係文字呢?

但係如果你認為文字包括埋類文字(亦即你所講嘅廣義上嘅文字)
咁華夏文明又可唔可以因為賈湖符號同半坡符號嘅存在而上溯到前六千幾年?

就當我接受石塊上嘅野係文字 呢舊石塊係前900年左右嘅文物
目前考古學家同歷史學家一般都將奧爾梅克文明嘅起點定喺前1500
如果用「以文字出現定義文明既出現」呢個原則 前1500-前900年呢段時間應該點處理?

最後 書寫系統大概係文字(用以拼寫語言)咁嘅意思 你當係後者就得

我覺得係你應該扭曲文字嘅定義

原始文字是人類用來紀錄特定事物、簡化圖像而成的書寫符號。文字在發展早期都是圖畫形式的，有些是以形表意，有些是以形表音，其中有表意文字（象形文字，即以形表意的文字），與語音無甚關係，中國文字便是從此漸次演變而成。有些中文字可以從表面、部首、字旁看到一些聯繫旁通的字義。而這些特色是拼音文字所沒有的。所以古代中國文字在不同的語系區域是擁有不同發音的，即方言的存在。漢朝已經被鄰近的族群借用其文字用作為書寫紀錄。一般認為，文字是文明社會的標誌。馬克思主義者認為文字是在階級社會出現後產生的[1]。

有些文字是以形表音的圖畫文字，其後歷經不同演變，部分發展成語言的符號系統，後亦可用來紀錄人生經驗與見聞。

(維基百科)

就當你講嘅定義係啱, 不過呢個都唔係重點, 重點係人地講緊考古學上對"文明"嘅定義, 唔係一般其他學科或普通人日常使用嘅文明或文化概念, 後者係比較寬鬆, 而考古學上嘅"文明"主要係針對一D遠古或已消失嘅文明作出定義, 你講印加"文明"最早不過出現在公元 1200 年, 基本上西方人係親眼目擊當時活生生嘅印加文明, 所以考古學上對文字嘅嚴格要求並不太過適用。

至於奧爾梅克文明, 我唔係文字學家唔識比較, 不過如果你係呢方面權威話佢同賈湖符號同半坡符號係同一樣嘢咁就你啱囉 而且奧爾梅克究竟在學術上被定義為"文明"或只是"文化"我就冇研究過, 亦唔知佢地用乜嘢標準, 不如你介紹一下啦